# 電腦雜談
為甚麼叫電腦雜談呢？因為今天要教的主題比較多，但都是十分鐘都能教完的那種。而社長我又很想教這些主題，所以就開了一個電腦雜談的課
[目次]
> 快速鍵列表
> > 是人都要會的快速鍵列表\
> > 學起來會讓你效率升天的快速鍵列表
> > 
> How to Git\
> 快速電腦修復
> 

# 快速鍵列表
## 是人都要會的快速鍵列表
我就直接說了，這些快速鍵你真的一定要學起來，學了不吃虧，不學不行  
**[Win]+[L]** 一鍵鎖電腦  
有些人離開電腦前面都不會鎖電腦，如果只是上廁所，只離開10秒鐘那種就還好  
但如果是出去吃飯，你就很容易被亂搞，因為社長我就被惡搞過一次。  
  
![社長被惡搞](joke_1.png)  
  
每次離開電腦前，一定要按這個快速鍵，一鍵鎖住自己的電腦，即使是旁邊的人也沒辦法惡搞你（軟體層面上的）。  
  
這個快速鍵，真的要記起來，不記會後悔  
**[Ctrl]+[S]** 存檔  
大家也知道，電腦是個高精密的產品，也因為他很精密，稍有不慎就會藍屏死雞  
而藍屏死雞的後果就是他會幫你關掉所有應用程式，包含你還沒儲存的期末報告  
所以真的要隨時按[Ctrl]+[S]存檔  


這兩個按鍵應該很多人都知道，但也有很多人不知道  
**[Ctrl]+[C]** 複製  
**[Ctrl]+[V]** 貼上  
我真的快受不了了，還是有很多人複製貼上都只會按右鍵>複製，這樣真的很沒效率，特別是在右鍵選單有很多雜物的時候  
這個快速鍵，到哪個應用程式都不會變，一定要學起來，學起來效率直接翻倍。  
  
![有很多人到現在還是不知道複製貼上的快速鍵](find_copy.png)  
  
整理一下，這三個快速鍵一定要學起來，學了不吃虧  
- [Win]+[L] 一鍵鎖電腦  
- [Ctrl]+[C] 複製  
- [Ctrl]+[V] 貼上  
## 學起來會讓你效率升天的快速鍵列表
這些快速鍵也是老按鍵了，但是學起來效率飛天  
  
**[Ctrl]+[Z]**回覆上一步  
可以快速回復你做錯的操作  
**[Ctrl]+[Y]**(某些軟體是[Ctrl]+[Shift]+[Z])取消回覆上一步  
如果真的不小心按到回覆上一步，可以用這個按鍵復原  
**[Alt]+[Tab]**切換視窗  
提示，你可以按住[Alt]鍵，然後按多次[Tab]鍵來切換更早之前的視窗  
**[Win]+[<-]**將視窗靠左  
讓你的視窗靠左對齊，你還可以選另一個應用程式填補右邊的空白  
**[Win]+[->]**將視窗靠右
用法同上，但這是讓視窗靠右對齊

# How to Git
首先先註冊[GitHub](https://github.com/signup)    
![Sign up](./signup.png)  
  
你應該會在你的郵件箱裡面找到你的驗證碼，請將該驗證碼填入最下方的輸入欄  
雖然畫面看起來很終端機，但請相信我，這不是終端機  
  
再來，我們要建立倉庫  
點右上角的`+`號\>New repository  

![New repository](./Newrepos.png)  
  
接著設定下面這些東西  
  
![New repository](./Newrepos2.png)
  
現在我們就有一個Github倉庫了，好耶  
那我們要如何在電腦上使用他ㄋ？  
  

~~先`sudo apt update`，再來`sudo apt install git`，再來`git clone <網址here>`  
要將所有變更過的檔案加入暫存器，使用`git add .`  
將變更上傳到本地倉庫，使用`git commit`  
將變更上傳到網路上，使用`git push`  
把網路上的變更下載下來，使用`git pull`~~  
......

`[Student]`操她媽也太複雜了把，有沒有更腦殘的方法  
`[ET01]`诶，還真的有
  
首先先到這邊載UI設定軟體<https://desktop.github.com/>  
接著該登入的登入，該同意的同意  
如果你安裝過遊戲，應該對這些過程很熟悉

# 快速電腦修復
電腦是個高精密的產品(這件事我不講大家也都知道把？)但他是個高精密的產品，所以只要出現一點差錯就會藍屏死雞  
  
![blue\_screen](./blue_screen.jpg)  
圖片取自[windows10蓝屏怎么办？如何修复常见的Windows 10蓝屏错误 - 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/86423062)
  
阿不對是這張
  
![dead\_chicken](./chicken.jpg)
圖片取自[影片:如何烤雞皮才會脆？](https://www.ytower.com.tw/movie/play.asp?id=M-2411)  
  
常用電腦的人應該對那張圖很熟悉把？那要如何快速處理這種狀況ㄋ？
1. 重新開機解決80%的問題(但也有很多問題是重啟解決不了的)
2. 重灌系統解決90%的問題
3. 重買電腦解決99.999999999%的問題
  
那0.000000001%的問題呢，如果你是在一頁式詐騙網站買的話…。  
  
`[Student]`但後面兩個方式都好麻煩歐，有沒有比較簡單的方法  
`[ET01]`答案:Google,ChatGPT  
但如果你只打「我的電腦壞了」，沒有人知道要如何幫你，你貼這種東西我也會直接退貨。  
這是比較好的提問方式：  
我的電腦壞了，插電時指示燈有亮，按開機扭後風扇會轉，有顯示品牌logo、開機動畫，之後就是全黑的畫面，過了5min還是黑畫面，風扇依舊在轉。…  
雖然很長，但是我可以更方便的幫你排除錯誤，而且我也不會退貨~~(除非我心情不好)~~  
把你所有看到的，覺得有用的資訊全部打上來，或者更直接的，把所有過程錄影下來傳上去，都有助於工程師排錯。  
  
`[Student]`我要自己排錯，我社恐不敢聯絡工程師。  
方法如下：  
先找出所有會引起問題的變因(如主機板壞掉、變壓器、硬碟、處理器、散熱、螢幕、作業系統…)  
用正常、沒壞掉的東西一一驗證每個變因，  
如變壓器壞掉，那我們就用確定能用的插孔，以及確定能用的電腦(如果是USC-C的變壓器，可以使用手機測試)，用變壓器將其連接，如果該電腦有在充電，代表變壓器是正常的。  
確定引起電腦壞掉的變因之後，如果我們拿其他正常、能用的東西取代他，電腦是不是就能好了？  
例如最後發現作業系統壞掉了，那我們重灌作業系統，是不是就能復活電腦了？試試看就知道了。  
就像在玩狼人殺一樣，確定哪些人是好人，哪些人是內鬼，好人留下，內鬼票掉。(還是你玩狼人殺都在亂玩，管他是誰，先票走他再說？)  
  
`[Student]`老師，但我要如何找出變因，像一般人根本就不會想到作業系統什麼的。  
`[ET01]`Google, ChatGPT搜尋、詢問:引起電腦壞掉的所有可能變因  
  



